\section{Chomsky-Normalform}

\begin{frame}{Die Chomksy-Normalform}
    \begin{definition}[Chomsky-Normalform(CNF)]
        Eine Grammatik ist in Chomsky-Normalform, wenn alle Regeln von folgender Form
        sind:
        \[A \rightarrow BC \text{ oder } A \rightarrow a \text{ mit } A,B,C \in V \text{ und } a \in \Sigma\]

        Zusätzlich müssen wir auch \(S \rightarrow \epsilon\) erlauben.
    \end{definition}
    \bigskip

    Für jede KFG existiert eine äquivalente Grammatik in der Chomsky-Normalform.
    Der größte Vorteil den wir aus der CNF ziehen können ist der sogenannte \kgreen{CYK-Algorithmus},
    den wir im folgenden Einführen. Dieser entscheidet das Wortproblem für KFGs in
    Polynomialzeit.
\end{frame}

\begin{frame}{Chomskyfizierung von Grammatiken}
    \begin{enumerate}
        \item Falls \(\epsilon \in L(G)\), neues Startsymbol \(S'\) und Regeln \(S' \rightarrow S, S' \rightarrow \epsilon\)
        \item Entferne rechte Seiten die mehrere Symbole aus \(\Sigma\) oder gemischte Symbole enthalten.
            Ersetze Terminal \(a \in \Sigma\) durch \(Y_a\)  und führe neue Regel \(Y_a \rightarrow a\) ein.
        \item Kürze zu lange rechte Seiten durch Verkettung von Zweierableitungen.
        \item Entferne Regeln \(A \rightarrow \epsilon\), indem \(\forall A \overset{*}{\rightarrow} \epsilon\)
            und \(C \rightarrow AB\) neue Regel \(C \rightarrow B\) eingeführt wird.
        \item Entferne Regeln \(A \rightarrow B\):
        \begin{enumerate}
            \item Finde alle Kreise \(A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow \dots \rightarrow A_1\)
                und ersetze alle \(A_i\) durch \(A_1\).
            \item Für alle \(A \rightarrow B\) füge alle Regeln von \(B\) zu \(A\)
                hinzu. Lösche \(A \rightarrow B\).
            \item Reihenfolge: Umgekehrte topologische Sortierung von \(S\) aus.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Chomskyfizierung von Grammatiken}
    \begin{Aufgabe}{Ein einfaches Beispiel}
        Sei \(G=(\set{a,b,c,d},\set{S,X,Y},S,R)\) gegeben mit \(R\) als
        \begin{align*}
            S &\rightarrow aSc \mid X \mid dY \\
            X &\rightarrow bXc \mid \epsilon \\
            Y &\rightarrow dS \mid \epsilon
        \end{align*}

        Überführt diese Grammatik mit dem gegebenen Algorithmus in CNF.
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}{Chomskyfizierung von Grammatiken}
    \begin{Aufgabe}{Ein etwas komplexeres Beispiel}%https://i11www.iti.kit.edu/_media/teaching/winter2011/tgi/uebung7.pdf
        Sei \(G = (\set{a,b,c,d},\set{A,B,C,D,S},S,R)\) gegeben mit \(R\) als
        \begin{align*}
            S &\rightarrow AB \mid aBCC \mid C \\
            A &\rightarrow a \mid BD \mid \epsilon \\
            B &\rightarrow b \\
            C &\rightarrow c \mid S \\
            D &\rightarrow d \mid A \mid Daa
        \end{align*}

        Überführt diese Grammatik mit dem gegebenen Algorithmus in CNF.
    \end{Aufgabe}
\end{frame}
